{"o que \u00e9 o pecim?": "Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Multiunidades em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica", "o que \u00e9 pecim?": "Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Multiunidades em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica", "quem pode estudar no pecim?": "Interessados em geral com gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior (para o mestrado) ou gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior e t\u00edtulo de mestrado acad\u00eamico ou profissional (para o doutorado), conforme previsto no Regulamento do Programa.", "quais s\u00e3o os cursos do pecim e quanto tempo demora para se formar?": "O PECIM oferece os cursos de Mestrado e Doutorado, com dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 30 meses e 48 meses, respectivamente.", "quem s\u00e3o os professores do pecim?": "Esta pergunta n\u00e3o pode ser respondida a partir do contexto fornecido, pois o texto n\u00e3o menciona os nomes dos professores do PECIM.", "quais cursos o pecim oferece/": "O PECIM oferece os cursos de Mestrado e Doutorado em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.", "quem \u00e9 o corpo docente do epcim?": "Esta pergunta n\u00e3o pode ser respondida a partir do contexto fornecido, pois o texto n\u00e3o menciona o corpo docente do EPCIM.", "quem \u00e9 o corpo docente do pecim?": "Esta pergunta n\u00e3o pode ser respondida a partir do contexto fornecido, pois o documento n\u00e3o menciona o corpo docente do PECIM.", "quanto tempo duram os cursos?": "O curso de Mestrado tem dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 30 meses e o curso de Doutorado tem dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 48 meses.", "quais s\u00e3o as regras para a qualifica\u00e7\u00e3o?": "N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre as regras para qualifica\u00e7\u00e3o no texto fornecido.", "quais s\u00e3o as regras para defesa de doutorado?": "A defesa da Tese de Doutorado ser\u00e1 feita em sess\u00e3o p\u00fablica perante uma Comiss\u00e3o Examinadora de professores doutores composta, pelo menos, por cinco membros efetivos, sendo um deles o Orientador da Tese.\nExclu\u00eddo o Orientador, pelo menos metade dos membros da Comiss\u00e3o Examinadora dever\u00e1 ser externo ao Programa e \u00e0 Unicamp.\nA Comiss\u00e3o Examinadora ser\u00e1 constitu\u00edda, al\u00e9m do Orientador e dos membros efetivos, por mais tr\u00eas membros suplentes, sendo um deles externo ao Programa e \u00e0 Unicamp.\nOs Co-orientadores n\u00e3o poder\u00e3o participar da Comiss\u00e3o Examinadora, devendo ter os seus nomes registrados nos exemplares da Tese e na Ata da Defesa.\nNa impossibilidade de participa\u00e7\u00e3o do Orientador, este ser\u00e1 substitu\u00eddo por um dos Co-orientadores e na impossibilidade dessa substitui\u00e7\u00e3o, por um docente do programa designado pela Comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 CPG.\nA Comiss\u00e3o Examinadora ser\u00e1 designada pela Comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u2013CPG a partir de uma lista redundante sugerida pelo orientador.\nA lista dever\u00e1 ser entregue 45 dias antes da data proposta para defesa da Tese, e a c\u00f3pia da Tese 30 dias antes da data proposta para sua defesa.", "quem \u00e9 o p\u00fablico alvo do pecim?": "Interessados em geral com gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior (para o mestrado) ou gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior e t\u00edtulo de mestrado acad\u00eamico ou profissional (para o doutorado), conforme previsto no Regulamento do Programa.", "quem s\u00e3o os coordenadores do pecim?": "Esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no texto fornecido.", "quais s\u00e3o os objetivos do pecim?": "O Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Multiunidades em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica tem por objetivo o desenvolvimento de pesquisas que visem:\n\n\u25cf Produzir conhecimentos no campo do ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n\u25cf Aprimorar o processo de forma\u00e7\u00e3o de professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no campo das Ci\u00eancias e da Matem\u00e1tica.\n\u25cf Articular os saberes e as experi\u00eancias de professores, obtidos no decorrer de sua atua\u00e7\u00e3o profissional, com os conhecimentos acad\u00eamicos no campo da Matem\u00e1tica, das Ci\u00eancias da Natureza e da Educa\u00e7\u00e3o.\n\u25cf Compreender a pr\u00e1tica pedag\u00f3gica escolar no campo das Ci\u00eancias e da Matem\u00e1tica e investigar processos de reflex\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica.\n\u25cf Desenvolver e avaliar m\u00e9todos e materiais did\u00e1ticos destinados ao ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.", "quem pode defender a tese?": "O orientador ou um dos coorientadores", "quem pode qualificar?": "This question cannot be answered from the given context because the provided text does not mention who can qualify.", "quais s\u00e3o as disciplinas?": "O texto fornecido n\u00e3o cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es sobre as disciplinas espec\u00edficas oferecidas pelo programa.", "quem est\u00e1 habilitado a defender uma tese?": "Doutor em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica", "quem pode estudar no programa pecim?": "Interessados em geral com gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior (para o mestrado) ou gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior e t\u00edtulo de mestrado acad\u00eamico ou profissional (para o doutorado), conforme previsto no Regulamento do Programa.", "quais s\u00e3o os institutos que comp\u00f5em o pecim?": "Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de F\u00edsica \u201cGleb Wataghin\u201d, Instituto de Geoci\u00eancias, Instituto de Qu\u00edmica", "quem s\u00e3o os coordenadores do pecim./": "Esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no texto fornecido.", "quem s\u00e3o os coordenadores?": "Roberto Greco e Fl\u00e1via Linhalis", "quem s\u00e3o os professores?": "Professores Plenos, Participantes ou Visitantes", "cite os nomes dos professores": "Esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no texto fornecido.", "quem \u00e9 o corpo docente?": "O corpo docente \u00e9 composto por professores credenciados pela UNICAMP para atuar no programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.", "cite o nome das pessoas que fazem parte do corpo docente": "A resposta n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no contexto fornecido.", "voc\u00ea conhece Juliano Camilo?": "Sim, Juliano Camilo \u00e9 um professor do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Multiunidades em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica da Unicamp.", "cite outros nomes que ocupam a mesma fun\u00e7\u00e3o de Juliano Camilo": "Esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no texto fornecido.", "quem s\u00e3o os docentes do pecim?": "Esta pergunta n\u00e3o pode ser respondida a partir do contexto fornecido.", "o que podemos estudar no pecim?": "Produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos no campo da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, aprimoramento do processo de forma\u00e7\u00e3o de professores da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica no campo das Ci\u00eancias e da Matem\u00e1tica, articula\u00e7\u00e3o dos saberes e experi\u00eancias de professores, compreens\u00e3o da pr\u00e1tica pedag\u00f3gica escolar no campo das Ci\u00eancias e da Matem\u00e1tica e investiga\u00e7\u00e3o de processos de reflex\u00e3o e de transforma\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica, desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos e materiais did\u00e1ticos destinados ao ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.", "qual \u00e9 o prazo m\u00e1ximo para se formar no pecim?": "48 meses", "qual \u00e9 o prazo m\u00e1ximo para defesa de mestrado?": "Esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no texto fornecido.", "quanto tempo demora para se formar no mestrado?": "At\u00e9 30 meses", "limite de tempo para formar no pecim?": "48 meses", "qual \u00e9 o nome dos docentes do pecim?": "Esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no texto fornecido.", "quantos docentes tem o pecim?": "A pergunta n\u00e3o pode ser respondida a partir do contexto fornecido.", "corpo docente": "O corpo docente do PECIM \u00e9 composto por professores credenciados para atuar no programa, que podem ser Plenos, Participantes ou Visitantes. Os professores Plenos atuam em todas as atividades do programa, enquanto os Participantes e Visitantes atuam em atividades espec\u00edficas.", "quem s\u00e3o os colaboradores?": "Aldo Aoyagui Gomes Pereira, Fernando Santiago dos Santos, Laura Leticia Ramos Rifo, Marcelo Alves Barros, Pedro da Cunha Pinto Neto, Reginaldo Alberto Meloni, Sandro Tonso, Tatiana Schneider Vieira de Moraes, Thiago Antunes Souza", "quem s\u00e3o os permanentes?": "Alessandra Aparecida Viveiro\nAna de Medeiros Arnt\nCarlos Miguel da Silva Ribeiro\nDario Fiorentini\nDi\u00f3genes Valdanha Neto\nDora Maria Grassi\nElisabeth Barolli\nFlavia Linhalis\nGildo Girotto J\u00fanior\nGuilherme Stecca Marcom\nIvana Elena Camejo Aviles\nJo\u00e3o Vilhete Viegas D'Abreu\nJorge Megid Neto\nJuliana Rink\nJuliano Camillo\nMarcelo Firer\nMaria In\u00eas de Freitas Petrucci dos Santos Rosa\nMaria Jose Pereira Monteiro de Almeida\nMauricio Compiani\nMauricio Urban Kleinke\nMiriam Cardoso Utsumi\nPriscila Pereira Coltri\nRoberto Greco\nRodrigo Bastos Cunha\nSamuel Rocha de Oliveira\nSilvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a", "coloque no formato de lista os nomes dos permanentes.": "Esta informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no texto fornecido.", "quem s\u00e3o os permanente? coloque-os em lista": "A resposta n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no contexto fornecido.", "considere que os permanentes sejam docentes. quem s\u00e3o os docentes?": "Professores Plenos, Participantes e Visitantes", "permanentes = docentes. quem s\u00e3o os docentes?": "Alessandra Aparecida Viveiro\nAna de Medeiros Arnt\nCarlos Miguel da Silva Ribeiro\nDario Fiorentini\nDi\u00f3genes Valdanha Neto\nDora Maria Grassi\nElisabeth Barolli\nFlavia Linhalis\nGildo Girotto J\u00fanior\nGuilherme Stecca Marcom\nIvana Elena Camejo Aviles\nJo\u00e3o Vilhete Viegas D'Abreu\nJorge Megid Neto\nJuliana Rink\nJuliano Camillo\nMarcelo Firer\nMaria In\u00eas de Freitas Petrucci dos Santos Rosa\nMaria Jose Pereira Monteiro de Almeida\nMauricio Compiani\nMauricio Urban Kleinke\nMiriam Cardoso Utsumi\nPriscila Pereira Coltri\nRoberto Greco\nRodrigo Bastos Cunha\nSamuel Rocha de Oliveira\nSilvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a", "quem s\u00e3o os docentes?": "Alessandra\nAparecida\nViveiro\nAna\nde\nMedeiros\nArnt\nCarlos\nMiguel\nda\nSilva\nRibeiro\nDario\nFiorentini\nDi\u00f3genes\nValdanha\nNeto\nDora\nMaria\nGrassi\nElisabeth\nBarolli\nFlavia\nLinhalis\nGildo\nGirotto\nJ\u00fanior\nGuilherme\nStecca\nMarcom\nIvana\nElena\nCamejo\nAviles\nJo\u00e3o\nVilhete\nViegas\nD'Abreu\nJorge\nMegid\nNeto\nJuliana\nRink\nJuliano\nCamillo\nMarcelo\nFirer\nMaria\nIn\u00eas\nde\nFreitas\nPetrucci\ndos\nSantos\nRosa\nMaria\nJose\nPereira\nMonteiro\nde\nAlmeida\nMauricio\nCompiani\nMauricio\nUrban\nKleinke\nMiriam\nCardoso\nUtsumi\nPriscila\nPereira\nColtri\nRoberto\nGreco\nRodrigo\nBastos\nCunha\nSamuel\nRocha\nde\nOliveira\nSilvia\nFernanda\nde\nMendon\u00e7a\nFigueir\u00f4a", "e os coordenadores antigos?": "Esta pergunta n\u00e3o pode ser respondida a partir do contexto fornecido, pois o texto n\u00e3o menciona os coordenadores antigos.", "quem s\u00e3o os professores do programa de p\u00f3s?": "The context provides a list of permanent and collaborator professors in the PECIM program. \n\n**Permanent Professors:**\n\n* Alessandra Aparecida Viveiro\n* Ana de Medeiros Arnt\n* Carlos Miguel da Silva Ribeiro\n* Dario Fiorentini\n* Di\u00f3genes Valdanha Neto\n* Dora Maria Grassi\n* Elisabeth Barolli\n* Flavia Linhalis\n* Gildo Girotto J\u00fanior\n* Guilherme Stecca Marcom\n* Ivana Elena Camejo Aviles\n* Jo\u00e3o Vilhete Viegas D'Abreu\n* Jorge Megid Neto\n* Juliana Rink\n* Juliano Camillo\n* Marcelo Firer\n* Maria In\u00eas de Freitas Petrucci dos Santos Rosa\n* Maria Jose Pereira Monteiro de Almeida\n* Mauricio Compiani\n* Mauricio Urban Kleinke\n* Miriam Cardoso Utsumi\n* Priscila Pereira Coltri\n* Roberto Greco\n* Rodrigo Bastos Cunha\n* Samuel Rocha de Oliveira\n* Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a\n\n**Collaborators:**\n\n* Aldo Aoyagui Gomes Pereira\n* Fernando Santiago dos Santos\n* Laura Leticia Ramos Rifo\n* Marcelo Alves Barros\n* Pedro da Cunha Pinto Neto\n* Reginaldo Alberto Meloni\n* Sandro Tonso\n* Tatiana Schneider Vieira de Moraes\n* Thiago Antunes Souza \n", "quais s\u00e3o as regras para qualificar?": "O aluno ser\u00e1 aprovado ou reprovado no Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo atribui\u00e7\u00e3o de conceito.\n    \n    * Ser\u00e1 aprovado em cada Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o o aluno que obtiver a aprova\u00e7\u00e3o da maioria dos membros da Comiss\u00e3o Examinadora.\n    * O aluno que for reprovado no Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 repeti-lo uma \u00fanica vez, em um prazo n\u00e3o superior a seis meses.\n    * A Comiss\u00e3o Examinadora ser\u00e1 constitu\u00edda pelo orientador e mais dois docentes, com titula\u00e7\u00e3o m\u00ednima de doutor, indicados pela Comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o.\n    * A Comiss\u00e3o Examinadora ser\u00e1 designada pela Comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \u2013 CPG a partir de uma lista redundante sugerida pelo orientador.\n    * O Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o de Mestrado ocorrer\u00e1 em um prazo de, pelo menos, 6 meses de anteced\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defesa da disserta\u00e7\u00e3o, enquanto o Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o de Doutorado ocorrer\u00e1 em um prazo de, pelo menos, 12 meses de anteced\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defesa da tese. \n", "O que acontece se um aluno reprovar na qualifica\u00e7\u00e3o?": "O aluno que for reprovado no Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o poder\u00e1 repeti-lo uma \u00fanica vez, em um prazo n\u00e3o superior a seis meses. \n", "posso trancar o curso?": "Yes, you can. According to Article 12, you can request to freeze your enrollment for two periods, consecutively or not, with the agreement of your advisor and the approval of the Postgraduate Commission. \n", "quem s\u00e3o os professores do PECIM?": "The context provides a list of the PECIM's permanent and collaborating professors. \n\n**Permanent Professors:**\n\n* Alessandra Aparecida Viveiro\n* Ana de Medeiros Arnt\n* Carlos Miguel da Silva Ribeiro\n* Dario Fiorentini\n* Di\u00f3genes Valdanha Neto\n* Dora Maria Grassi\n* Elisabeth Barolli\n* Flavia Linhalis\n* Gildo Girotto J\u00fanior\n* Guilherme Stecca Marcom\n* Ivana Elena Camejo Aviles\n* Jo\u00e3o Vilhete Viegas D'Abreu\n* Jorge Megid Neto\n* Juliana Rink\n* Juliano Camillo\n* Marcelo Firer\n* Maria In\u00eas de Freitas Petrucci dos Santos Rosa\n* Maria Jose Pereira Monteiro de Almeida\n* Mauricio Compiani\n* Mauricio Urban Kleinke\n* Miriam Cardoso Utsumi\n* Priscila Pereira Coltri\n* Roberto Greco\n* Rodrigo Bastos Cunha\n* Samuel Rocha de Oliveira\n* Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a\n\n**Collaborating Professors:**\n\n* Aldo Aoyagui Gomes Pereira\n* Fernando Santiago dos Santos\n* Laura Leticia Ramos Rifo\n* Marcelo Alves Barros\n* Pedro da Cunha Pinto Neto\n* Reginaldo Alberto Meloni\n* Sandro Tonso\n* Tatiana Schneider Vieira de Moraes\n* Thiago Antunes Souza \n", "quanto tempo dura o curso/": "The course of Master's degree has a minimum duration of twelve months and a maximum of thirty months. The course of Doctoral degree has a minimum duration of twenty-four months and a maximum of forty-eight months. \n", "quanto tempo dura o curso do pecim?": "O curso de Mestrado do PECIM tem a dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 30 meses e o curso de Doutorado tem a dura\u00e7\u00e3o de at\u00e9 48 meses. \n", "fale sobre o pecim": "O PECIM (Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Multiunidades em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica) da Unicamp \u00e9 um programa de mestrado e doutorado que visa formar pesquisadores e docentes-pesquisadores no campo do ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica. O programa \u00e9 integrado por quatro unidades acad\u00eamicas da Unicamp: Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de F\u00edsica \u201cGleb Wataghin\u201d, Instituto de Geoci\u00eancias e Instituto de Qu\u00edmica. O PECIM tamb\u00e9m conta com a participa\u00e7\u00e3o de docentes do Instituto de Matem\u00e1tica, Estat\u00edstica e Computa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica (IMECC), do Instituto de Biologia (IB), da Faculdade de Ci\u00eancias Aplicadas (FCA), da Faculdade de Tecnologia (FT) e do N\u00facleo Inform\u00e1tica Educacional (NIED). O foco principal do programa \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos no campo da Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, compreendendo aspectos integrados das Ci\u00eancias da Natureza ou de suas \u00e1reas espec\u00edficas \u2013 F\u00edsica, Geoci\u00eancias, Qu\u00edmica e Biologia \u2013 e no campo da Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica. O programa busca desenvolver conhecimentos que possam contribuir para a melhoria da forma\u00e7\u00e3o de professores das \u00e1reas envolvidas nos diversos n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o e para a melhoria da educa\u00e7\u00e3o formal ou n\u00e3o formal de um modo geral. \n", "quanto tempo dura o curso de mestrado?": "O curso de Mestrado tem a dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de doze meses e m\u00e1xima de trinta meses. \n", "o que significa a sigla PECIM?": "PECIM significa Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Multiunidades em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica. \n", "qual \u00e9 a estrutura do pecim?": "The PECIM program is structured with mandatory and elective courses, qualification exams, and dissertations or theses linked to the program's research lines, in accordance with the program's regulations. \n", "como \u00e9 a estrutura do pecim?": "O PECIM \u00e9 estruturado por disciplinas obrigat\u00f3rias e eletivas, exames de qualifica\u00e7\u00e3o e disserta\u00e7\u00f5es ou teses vinculadas \u00e0s linhas de pesquisa do programa, em conformidade com o Regulamento do Programa. \n", "quantas disciplinas de 4 cr\u00e9ditos os alunos devem cursar?": "Die Antwort ist im Kontext nicht verf\u00fcgbar. \n", "quais institutos fazem parte do pecim?": "O PECIM \u00e9 integrado por quatro unidades acad\u00eamicas da Unicamp: Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Instituto de F\u00edsica \u201cGleb Wataghin\u201d, Instituto de Geoci\u00eancias e Instituto de Qu\u00edmica. \n", "quem \u00e9 o coordenador?": "O Coordenador do PECIM para o per\u00edodo de 2023-2025 \u00e9 Roberto Greco (IG). \n", "quem \u00e9 o professor?": "A resposta n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel no contexto. \n", "quem pode estudar?": "Os cursos de Mestrado e de Doutorado do PECIM est\u00e3o abertos aos interessados em geral com gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior (para o mestrado) ou gradua\u00e7\u00e3o em n\u00edvel superior e t\u00edtulo de mestrado acad\u00eamico ou profissional (para o doutorado), conforme previsto no Regulamento do Programa. \n", "qual \u00e9 o prazo para qualificar o doutorado?": "O prazo para qualificar o doutorado \u00e9 de at\u00e9 33 meses do in\u00edcio do curso. \n", "O prazo para qualificar o doutorado \u00e9 de at\u00e9 33 meses do in\u00edcio do curso?": "Yes, the text states that the qualification exam for the doctorate must occur within 33 months of the start of the course. \n", "CITE OS OBJETIVOS DO PROGRAMA": "O Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Multiunidades em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica tem como objetivos:\n\n* A forma\u00e7\u00e3o de pesquisadores e de docentes-pesquisadores no campo de ensino de Ci\u00eancias;\n* A promo\u00e7\u00e3o de estudos e pesquisas no campo de ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica. \n", "quais s\u00e3o as linhas de pesquisa?": "The text provides a detailed description of the structure and regulations of the Multi-unit Graduate Program in Science and Mathematics Education (PECIM) at the State University of Campinas (UNICAMP). However, it does not explicitly list the specific research lines within the program. \n\nTherefore, the answer is not available in the context. \n", "linhas de pesquisa": "O texto fornece uma lista detalhada das \u00e1reas de pesquisa do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Multiunidades em Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica (PECIM) da Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP). As linhas de pesquisa s\u00e3o:\n\n**Ensino e Aprendizagem em Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica:**\n\n* Estudo e proposi\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem em Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica e/ou desenvolvimento de projetos educacionais visando renovar e aprimorar o ensino nessas \u00e1reas.\n* Estudo da natureza, do conte\u00fado e da linguagem de diferentes estrat\u00e9gias e recursos did\u00e1ticos tais como experimentos, atividades l\u00fadicas, computadores, v\u00eddeos, filmes etc. e o papel dos mesmos nos processos de ensino e aprendizagem.\n* Avalia\u00e7\u00e3o de recursos e materiais did\u00e1ticos e midi\u00e1ticos existentes no ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica e/ou proposi\u00e7\u00e3o de novos recursos e materiais.\n* Estudo das estruturas curriculares e das formas de avalia\u00e7\u00e3o, escolar ou sist\u00eamica, no \u00e2mbito do ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n* Estudos voltados para a renova\u00e7\u00e3o curricular do ensino formal ou n\u00e3o-formal em Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n* Difus\u00e3o de conte\u00fados e conceitos relacionados \u00e0s Ci\u00eancias da Natureza e \u00e0 Matem\u00e1tica englobando suportes materiais, processos e formas de veicula\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico e matem\u00e1tico.\n* Estudo das pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas dos professores de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n* Desenvolvimento e avalia\u00e7\u00e3o de materiais did\u00e1ticos elaborados em coopera\u00e7\u00e3o com professores, como parte de processos de forma\u00e7\u00e3o.\n* Estudos sobre cursos de forma\u00e7\u00e3o inicial ou continuada de professores para o ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica e suas interrela\u00e7\u00f5es com a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.\n* Desenvolvimento e/ou an\u00e1lise de programas de forma\u00e7\u00e3o continuada de professores que integrem a universidade \u00e0 escola da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.\n* Estudos sobre as rela\u00e7\u00f5es de ensino na universidade.\n\n**Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente (CTSA):**\n\n* Estudo das rela\u00e7\u00f5es entre ci\u00eancia, tecnologia, sociedade e ambiente (CTSA) e suas implica\u00e7\u00f5es para o ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n* Estudos sobre a no\u00e7\u00e3o de ambiente em suas diversas dimens\u00f5es, tais como: f\u00edsico-qu\u00edmica, biol\u00f3gica, geol\u00f3gica, hist\u00f3rica, filos\u00f3fica, \u00e9tica, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, cultural e art\u00edstica.\n* Estudos sobre significados, concep\u00e7\u00f5es ou expectativas que alunos e professores apresentam no contexto das rela\u00e7\u00f5es CTSA.\n* Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e suas rela\u00e7\u00f5es com o ensino na \u00e1rea de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n* Aspectos da divulga\u00e7\u00e3o e populariza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e matem\u00e1ticos, tanto na educa\u00e7\u00e3o escolar formal quanto na educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o formal.\n* Aspectos curriculares, do ensino e da aprendizagem em Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica na perspectiva CTSA.\n\n**Hist\u00f3ria, Filosofia e Linguagem na Constru\u00e7\u00e3o do Conhecimento em Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica e no seu ensino:**\n\n* Estudo das rela\u00e7\u00f5es entre os fundamentos filos\u00f3ficos, epistemol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos e hist\u00f3ricos da ci\u00eancia e o ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n* Estudo das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento na \u00e1rea das Ci\u00eancias da Natureza e da Matem\u00e1tica.\n* Contribui\u00e7\u00f5es da Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias e da Matem\u00e1tica para a compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre saberes cient\u00edficos e escolares e compreens\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-cultural das Ci\u00eancias e da Matem\u00e1tica.\n* Estudos sobre a inser\u00e7\u00e3o de conte\u00fados de Hist\u00f3ria e Filosofia da Ci\u00eancia no ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n* Investiga\u00e7\u00e3o sobre o papel da Hist\u00f3ria da ci\u00eancia e da Epistemologia na forma\u00e7\u00e3o de professores e no desenvolvimento de estrat\u00e9gias de ensino e de aprendizagem.\n* Produ\u00e7\u00e3o e/ou avalia\u00e7\u00e3o de textos did\u00e1ticos com abordagem hist\u00f3rica e filos\u00f3fica.\n* Estudos da Hist\u00f3ria do ensino na \u00e1rea de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica.\n* Estudos compreendendo os papeis das diferentes manifesta\u00e7\u00f5es de linguagens na constru\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica e no seu ensino. \n", "quais s\u00e3o as linhas de pesquisa do pecim?": "O PECIM possui tr\u00eas linhas de pesquisa:\n\n* **Ensino, Aprendizagem e Forma\u00e7\u00e3o de Professores na \u00c1rea do Ensino de Ci\u00eancias e Matem\u00e1tica**\n* **Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e Ambiente**\n* **Hist\u00f3ria, Filosofia e Linguagem na Constru\u00e7\u00e3o do Conhecimento em Ci\u00eancias da Natureza e Matem\u00e1tica e no seu Ensino** \n"}